蘋論︰ 美國發宣戰檄文 香港挺身撞槍口

蘋論︰
美國發宣戰檄文 香港挺身撞槍口 - 李平

美國副總統彭斯昨日在哈德遜研究所發表演講，列舉中國以政治、經濟、軍事、宣傳等手段，干預美國政治、壓迫中國人民、將其勢力擴展到世界各地的斑斑劣迹，強調美國已展開決定性的回擊。

這是美國在任高官有史以來第一次公佈他們眼中的中國罪狀，堪比72年前邱吉爾在鐵幕演講中對蘇聯的指摘，也堪稱美國向中共全面宣戰的檄文。

對內鎮壓 對外侵略

彭斯的演講首先回顧了中美交往歷史，指摘中共恩將仇報。他說，美國曾推行門戶開放政策，建立中國最早、最優秀的大學，二戰後曾確保中國在聯合國地位，恢復外交關係後培訓了中國新一代工程師、商業領袖和學者，又將中國納入世界貿易組織，但中國選擇了經濟侵略，更使用各種力量影響並干預美國的國內政策和政治。

彭斯還列舉了中共對內鎮壓、對外侵略的惡行。他說，中國口頭上仍在說改革開放，但鄧小平的這個著名政策已經變得空洞，近年更朝着控制和壓迫本國人民的方向急轉彎，基督徒、佛教徒和穆斯林正在經受迫害潮。北京還試圖將其勢力擴展到全世界各地，正用「債務外交」擴大其影響力，去年以來已說服三個拉丁美洲國家與台灣斷交，威脅到台灣海峽的穩定。

彭斯的演講，不期然讓輿論聯想到1946年3月英國前首相邱吉爾在美國威斯敏斯特學院發表的鐵幕演講。

邱吉爾指出，蘇聯拉下了橫貫歐洲的鐵幕，鐵幕內「幾乎在每一處都是員警政府佔了上風」，鐵幕外共產黨的第五縱隊遍佈各國，「到處構成對基督教文明的日益嚴重的挑釁和危險」。

他因此呼籲英美聯合起來，推動西方民主國家團結一致，對抗以蘇聯為首的社會主義陣營。這次演講被視為二戰後西方政要對蘇聯最公開、最大膽的指摘，揭開了長達40年的冷戰的序幕。

相對於邱吉爾的演講，彭斯對中共鐵幕後反美國、反人民手法的揭露更為詳盡，對美國反擊的決心和目標的表白也更為直接，包括經濟制裁、軍事部署、建立從印度到薩摩亞的自由開放的印太新紐帶等。

因此，彭斯演講被視為新冷戰宣言並不為過。但中共仍視之為選舉動作，《人民日報》海外版微信「俠客島」刊文稱，對彭斯發表對華新冷戰演說「姑妄聽之」，因為其目的一來轉移輿論對白宮困境的注意力，二來試圖為處於眾議院選情劣勢的共和黨贏得轉機。

秋後算賬 特府攬炒

中共不會也不願承認，自己的內政外交已成功地讓美國視之為敵人。中國在美國報紙刊登反特朗普廣告不只授人以柄，也讓原本言必稱習近平為朋友的特朗普改口unfriended。

中國外交部在凌晨就快速發表回應，指彭斯的講話是對中國的內外政策進行無端指摘，「純屬捕風捉影、混淆是非、無中生有」，中國「根本沒有興趣去干涉美國的內政和選舉」。

比中共此地無銀三百両的表態更不堪的是，香港特區政府直接撞向美國槍口，不知是要挺身護主，還是要與中國攬炒。彭斯列舉中共打壓新聞自由的惡行之一是封鎖美國媒體的網站、增加了美國記者獲得簽證的難度。

而特府就於此時決定，拒絕向香港外國記者會（FCC）副主席Victor Mallet續發工作簽證，明顯是因FCC早前邀請民族黨召集人陳浩天到午餐會演講而秋後算賬，無異於與正鼓勵美國和全球新聞機構無懼中共、深入挖掘真相的美國政府對着幹，讓陳浩天呼籲美國重新審視《美國－香港政策法》增添新依據，也讓香港被取消獨立關稅區地位的風險再度攀升。

李平
周一至周六刊出

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)